Identitas Pribadi dan data Penunjang 
Alat Ukur Psychological Well-Being 
Kuesioner Data Penunjang Big Five Personality Traits 
Bekerja merupakan salah satu aktivitas yang dilakukan oleh setiap individu. 
Alasan setiap individu dalam bekerja berbeda   beda. Ada yang sekedar mengisi 
waktu luang, menyalurkan hobi dan untuk mendapatkan penghasilan. Namun 
meskipun alasan tersebut berbeda   beda, tujuan individu bekerja pada dasarnya 
adalah untuk memenuhi kebutuhan (Purnamawati,2007). Aktivitas bekerja 
merupakan salah satu tugas perkembangan yang pada umumnya dilakukan oleh 
individu sejak memasuki usia dewasa muda. Dewasa muda merupakan masa ketika 
individu telah mengakhiri semua tingkat pendidikan formal dan mulai mencari 
pekerjaan demi masa depannya (Powell,1983). 
Bersamaan dengan bertambahnya usia, produktivitas kerja individu juga 
akan berkurang seiring dengan kemunduran kognitif dan kondisi fisik individu. 
Individu akan diminta untuk berhenti bekerja seiring dengan pertambahan usia, istilah 
ini dikenal dengan pensiun. Masa pensiun ini telah menjadi episode hidup khususnya 
bagi pria, sama halnya dengan kelahiran, pernikahan dan kematian (Botwinick, 
1978). Masa pensiun merupakan masa ketika individu berhenti dari pekerjaannya dan 
individu tersebut dihadapkan dengan tuntutan tugas perkembangan yang baru. 
Banyak faktor yang menyebabkan individu dipensiunkan, salah satunya adalah faktor 
usia dimana individu sudah dianggap kurang produktif dalam menjalankan 
pekerjaannya (Turner dan Helms, 1995). Teori perkembangan menyatakan bahwa 
masa pensiun berada pada masa transisi dari masa dewasa madya ke dewasa akhir 
atau lanjut usia. Sehingga masa pensiun sering dianggap sebagai tugas perkembangan 
dan tahapan terakhir dari masa dewasa akhir yang berada  dalam siklus pekerjaan 
individu (Lemme, 1995). 
Masa pensiun tak hanya memberi banyak waktu luang untuk diisi tetapi juga 
mengurangi perasaan dibutuhkan dan harga diri. Di satu sisi, para pensiunan berharap 
masih dapat melakukan tugas yang biasa dilakukan untuk mendapatkan kembali 
identitasnya, di sisi lain juga mereka berharap dapat menarik diri dari aktivitas yang 
menjadi rutinitas mereka selama bekerja (Desmita dalam Penelitian mengenai Konsep 
Diri pada Pensiunan Karyawan PT Badak, 2007). Fase akhir karir dapat menjadi 
tekanan yang sangat memukul dan mengguncang jika para pensiunan tidak memiliki 
kesiapan mental (Sutarto,2008). Untuk menghindari tekanan saat menghadapi 
pensiun individu melakukan banyak cara untuk mempersiapkan diri. Persiapan 
tersebut diantaranya adalah menyiapkan tabungan di hari tua, mempersiapkan usaha   
usaha di masa depan atau kegiatan   kegitan seperti olahraga dan kegiatan lainnya 
(Tn,2009).  
Instansi  X  merupakan salah satu instansi pemerintah yang para pekerjanya 
merupakan Pegawai Negeri Sipil (PNS). Instansi  X  menerapkan peraturan 
pemerintah yang mengatur usia pensiun. Peraturan tersebut diatur dalam Peraturan 
Pemerintah Republik Indonesia Nomor 32 tahun 1979 tentang Pemberhentian 
Pegawai Negeri Sipil. Dalam peraturan tersebut dikatakan bahwa PNS dipensiunkan 
saat menginjak usia 56 tahun. Terkait dengan pensiun, hal yang paling ditakuti oleh 
para Pegawai Negeri Sipil, pegawai BUMN, guru, tentara, polisi pada usia 55 tahun 
adalah pensiun (Sutarto,2008). 
 Usia 56 tahun merupakan usia dalam tahap dewasa madya. Usia tersebut 
masih tergolong produktif dalam melakukan pekerjaan. Seperti sudah dijelaskan 
sebelumnya, tugas perkembangan masa pensiun seharusnya berada pada tahap 
dewasa akhir atau lanjut usia. Individu yang berada dalam tahap dewasa akhir telah 
mengalami penurunan fungsi yang secara otomatis akan berpengaruh terhadap 
penurunan produktivitas kerjanya. Berbeda dengan individu yang masih berada dalam 
tahap dewasa madya, tingkat keingingan untuk melakukan aktivitas kerja masih 
tinggi dan performa yang ditampilkan baik (Papalia, Olds dan Feldman, 2003).  
Dalam penelitian ini peneliti berangkat dari fenomena yang terdapat di 
dalam instansi X di Kota Bandung. Dalam instansi tersebut para PNS dipensiunkan 
pada usia 56 tahun. Namun terdapat pengecualian pada PNS yang memiliki pangkat 
dan golongan atau eselon tertentu. Misalnya pada PNS eselon 2, mereka baru 
dipensiunkan pada usia 60 tahun. Hal tersebut tentunya menimbulkan perasaan tidak 
adil pada pegawai yang sudah dipensiunkan di usia 56 tahun. Tidak sedikit para PNS 
yang mengalami kesulitan saat mereka harus beradaptasi dengan kondisi mereka saat 
menjalani masa pensiun. Mereka merasa bahwa sebenarnya mereka masih memiliki 
kemampuan di dalam bekerja, namun karena adanya peraturan tersebut tentu para 
pensiun PNS tidak dapat berbuat banyak. 
Menurut pernyataan dari salah satu pensiun PNS pria di Instansi X, 
meskipun mereka sudah pensiun tapi mereka sering mengadakan acara berkumpul 
bersama dimana mereka tergabung dalam semacam perkumpulan para pensiunan 
PNS. Biasanya saat berkumpul bersama, topik pembicaraan yang sering dibicarakan 
masih seputar masalah pekerjaan. Karena mereka berasal dari latar belakang 
pekerjaan yang sama, maka topik pembicaraan masih sekitar pekerjaan mereka 
meskipun sebenarnya mereka sudah tidak bekerja lagi.  
Dari pengamatan dan juga hasil wawancara, peneliti menemukan 
permasalahan yang dihadapi oleh pensiunan bermacam   macam. Contoh 
permasalahan yang ditemui peneliti antara lain adalah munculnya kekagetan akan 
banyaknya waktu luang sehingga mengakibatkan adanya guncangan dalam diri dan 
perubahan emosi yang bersifat negatif. Masalah lainnya yang timbul adalah rutinitas 
monoton yang dilakukan di rumah. Menurut hasil wawancara terhadap sekelompok 
perkumpulan pensiunan Instansi X di Kota Bandung empat dari lima orang pensiunan 
pria mengaku bahwa mereka lebih sering jatuh sakit setelah mengalami masa 
pensiun. Dua diantaranya ada yang mengalami stroke ringan saat baru satu tahun 
menginjak masa pensiun. Selain itu adapula yang menderita penyakit prostat sesaat 
setelah ia mengalami masa pensiun. Penyakit lainnya yang muncul adalah adanya 
penyumbatan pada jantung. Menurut hasil wawancara dengan para pensiunan pria 
tersebut mereka mengaku bahwa pada saat masih bekerja, mereka berada dalam 
kondisi sehat dan jarang sekali menderita sakit yang tergolong berat meskipun 
mengalami sakit mungkin hanya sakit seperti demam dan flu biasa, bukan penyakit 
yang tergolong penyakit berat. Tiga orang pensiunan pria mengaku bahwa mereka 
belum berada dalam keadaan yang siap untuk menginjak masa pensiun. Mereka 
mengaku menjadi lebih sering melamun dalam kesehariannya. Ketika ditanyakan apa 
yang membuat mereka melamun padahal jika dilihat dari kehidupan saat ini mereka 
berada dalam kondisi yang berkecukupan. Salah seorang dari pensiunan pria itu 
menjawab bahwa ia masih sering terbayang oleh kegiatan bekerjanya saat dulu, ia 
masih terbiasa untuk berpikir dalam mengerjakan pekerjaannya. Selain itu 
menurutnya seseorang pensiunan yang sukses itu seseorang yang mampu memenuhi 
segala keinginannya misalnya membeli sebuah mobil mewah.  
Sedangkan hasil wawancara terhadap lima orang pensiunan wanita, mereka 
mengaku tidak pernah menderita penyakit berat setelah menginjak masa pensiun. 
Menurut pengakuan dari para pensiunan wanita tersebut, jarang sekali dari mereka 
yang menderita sakit saat memasuki masa pensiun. Apabila mereka sakit mungkin 
hanya sakit demam atau flu biasa. Namun meskipun berbeda, baik pensiunan pria dan 
wanita mengaku bahwa mereka merasa masih mampu untuk bekerja. 
Hal lain yang ditangkap oleh peneliti adalah bahwa sebagian besar 
pensiunan pria, yakni 4 dari 5 orang pensiunan pria mengatakan bahwa mereka 
merasa bahwa dirinya mengalami kesulitan untuk berinteraksi dengan lingkungan 
tempat tinggal setelah menempuh masa pensiun. Mereka menganggap bahwa hal 
tersebut dikarenakan sebelum pensiun mereka lebih banyak menghabiskan waktu di 
tempat mereka bekerja sehingga waktu untuk bersosialisasi dengan lingkungan 
tempat tinggal sangat sedikit. Saat di akhir pekan, mereka lebih senang untuk 
menghabiskan waktunya di rumah sambil beristirahat. Hal itulah yang menjadi alasan 
bagi para pensiunan pria yang mengaku kesulitan untuk menjalin relasi dengan 
lingkungan tempat tinggal. Mereka merasa tidak mudah untuk dapat beradaptasi dan 
berpartisipsi dalam kegiatan yang diadakan di lingkungan tempat tinggalnya. 
Beberapa pensiunan mengaku bahwa ia merasa menyesal karena saat sebelum 
pensiun ia tidak  dapat bersosialisasi dengan baik. Hal tersebut memberikan dampak 
penyesuaian diri yang sulit bagi para pensiunan pria tersebut. 
Berbeda dengan para pensiunan wanita, kelima pensiunan wanita merasa 
bahwa masing   masing dari mereka tidak mengalami kesulitan untuk bersosialisasi 
dengan lingkungan tempat tinggal saat mereka memasuki masa pensiun. Menurut 
penjelasan salah satu dari pensiunan wanita, di lingkungan tempat tinggal mereka 
terdapat kegiatan arisan bulanan yang diadakan oleh PKK di tempat tinggal masing   
masing. Hal tersebut tentunya dapat membantu para pensiunan wanita dalam menjalin 
relasi dengan orang lain. Meskipun mereka bekerja, namun mereka menyempatkan 
diri untuk  menghadiri acara arisan bulanan Acaraarisan tersebut dilakukan pada 
waktu sore hari sehingga tidak mengganggu waktu kerja mereka. Karena terbiasa 
dengan arisan bulanan yang memperat hubungan antar individu di lingkungan masing 
  masing tentu dapat berpengaruh pada saat individu menginjak masa pensiun. 
Mereka tidak mengalami kesulitan dalam menyesuaikan diri untuk bersosialisasi 
karena pada sebelumnya mereka sudah terbiasa dengan hal tersebut. Mereka tidak ada 
perbedaan yang signifikan dalam menjalin relasi sosial dengan lingkungan tempat 
tinggalnya. Delapan dari sepuluh orang pensiunan baik pria dan wanita mengaku 
masih sanggup apabila mereka harus bekerja seperti dulu lagi. Baik pensiunan pria 
dan wanita sama   sama mengaku bahwa mereka belum berada dalam kondisi siap 
dalam menginjak masa pensiun. Menurutnya instansi tempat mereka bekerja dulu 
tidak menyiapkan program persiapan dalam rangka menginjak masa pensiun seperti 
yang sudah banyak diterapkan di instansi lainnya. 
Hal   hal di atas tentunya memengaruhi kesejahteraan psikologis bagi 
masing   masing individu baik pensiunan pria maupun pensiunan wanita. 
Kesejahteraan psikologis atau dikenal dengan Psychological Well- Being merupakan 
salah satu konstruk dalam ilmu psikologis. (Ryff dan Keyes,1995) menyusun skala 
PWB yang terdiri dari enam dimensi yang mengungkapkan fungsi psikologi positif 
dari tiap individu. Keenam dimensi tersebut diantaranya adalah, kemampuan individu 
dalam menerima diri apa adanya (self-acceptance), membina hubungan positif 
dengan orang lain (positive relations with others), mampu mengarahkan dirinya 
sendiri (autonomy), mampu mengatur dan menguasai lingkungan (environmental 
mastery), mampu merumuskan tujuan hidup (purpose in life), serta mampu 
menumbuhkan dan mengembangkan potensi pribadi (personal growth). Keenam 
dimensi tersebut menunjukkan adanya penghayatan individu terhadap diri dan 
hidupnya (Ryff & Schmutte, 1997).  Dimensi   dimensi tersebut kemudian 
membentuk kesejahteraan psikologis bagi para pensiunan pria dan wanita dengan 
derajat yang berbeda   beda sesuai dengan pengahayatan mereka masing   masing.  
Penghayatan kesejahteraan psikologis pada pensiunan pria dan wanita 
tentunya akan berbeda. Hal itu bisa dilihat dari adanya paham Jender di Indonesia 
yang lebih menuntut dan masih memberlakukan pria untuk bekerja di luar rumah 
untuk memenuhi kebutuhan keluarganya. Masyarakat Indonesia pada umumnya 
masih memandang bahwa suami yang ideal adalah suami yang bekerja di luar rumah 
untuk mencari nafkah sedangkan istrinya hanya sebagai pengasuh rumah tangga ( 
Franklin dalam Bird & Melville, 1994). Selain itu juga terdapat pernyataan terkait 
dengan paham jender yang mengatakan bahwa pria merupakan tulang punggung 
keluarga, sehingga hal tersebut sering dikaitkan bahwa pria yang seharusnya bekerja 
untuk memenuhi kebutuhan keluarganya. Pria dianggap memiliki tuntutan serta 
tanggung jawab yang besar dalam memimpin rumah tangganya (Atwater & Duffy, 
1999). Sehingga dari pandangan tersebut pria dinilai akan mengalami goncangan dan 
perasaan emosi yang negatif saat menginjak masa pensiun dibandingkan dengan 
wanita mengingat akan tanggung jawab pria sebagai tulang punggung keluarga 
(http://www.rahima.or.id, 2006). 
Dengan adannya keterkaitan antara PWB dengan masa pensiun yang dialami 
oleh individu baik pria maupun wanita, maka peneliti tertarik untuk melakukan 
penelitian dengan membahas secara mendalam mengenai keadaan PWB individu 
yang mengalami pensiun.  Peneliti tertarik dalam membahas hal tersebut mengarah 
pada sampel yang akan diteliti. Peneliti ingin melakukan perbandingan terhadap 
sampel pensiunan pria dan sampel pensiunan wanita yang keduanya sama   sama 
merupakan pensiunan PNS.  
Dari semua alasan yang sudah dijelaskan di atas, yaitu perbedaan tuntutan 
peran yang dirasakan oleh individu pria dan wanita, adanya ketidaksesuaian antara 
peraturan usia pensiun PNS dengan tugas perkembangan individu, serta adanya 
ketidaksiapan para pensiunan saat menginjak masa pensiun, maka tujuan dari 
penelitian ini adalah untuk memberikan gambaran akan perbadingan mengenai 
kesejahteraan psikologis dari pensiunan pria dan wanita yang menginjak masa 
pensiun di usia dewasa madya. 
 Adakah perbedaan derajat Psychological Well-Being antara pensiunan PNS 
pria dan pensiunan PNS wanita. 
Ingin mengetahui gambaran tentang derajat Psychological Well-Being pada 
pensiunan PNS pria dan wanita di Instansi  X  Bandung. 
Ingin memperoleh gambaran mengenai derajat dimensi-dimensi dari 
Psychological Well-Being pada pensiunan PNS pria dan wanita di Instansi  X  
Bandung dan kaitannya dengan faktor-faktor yang memengaruhinya. 
Sosial dan Psikologi Perkembangan sehubungan dengan masalah   
masalah yang dihadapi oleh pensiunan PNS pria dan wanita. 
melakukan penelitian dalam dimensi  yang sama. 
penelitian selanjutnya.  
maupun wanita agar mereka dapat lebih memahami makna dari masa 
pensiun yang sedang mereka dihadapi. 
terkait mengenai pentingnya mengadakan persiapan masa pensiun 
kepada para calon pensiunan baik pria maupun wanita, 
Kehidupan seorang pensiunan dimulai ketika individu tersebut mengalami 
pemutusan hubungan kerja dengan lembaga atau instansi dimana ia bekerja karena 
faktor usia sudah lanjut (Irmawati Siahaan, 1997). Ditinjau dari sudut pandang 
psikologis, pola kerja masa pensiun menandai suatu transisi antara kesibukan-
kesibukan kerja dan suatu kondisi berhenti bekerja. Hal ini yang dialami oleh para 
pensiunan pria maupun wanita di Instansi  X  Bandung saat mereka menghadapi 
masa pensiun. Keterlibatan para PNS pria maupun wanita di dalam pekerjaan menjadi 
suatu hal yang serius pada saat mereka menginjak masa pensiun karena selama 
bekerja para PNS tersebut telah menghayati suatu perasaan seperti rasa puas, 
memiliki aktivitas yang berarti, rasa keberhasilan dalam bekerja. Hal ini menjadi 
penting bagi kehidupan para PNS pria maupun wanita tersebut saat mereka 
menginjak masa pensiun. Rasa frustrasi yang dihadapi pada PNS pada masa pensiun 
akan menimbulkan kesulitan bagi langkah kehidupan mereka selanjutnya. 
Penghayatan para pensiunan PNS pria maupun wanita di Instansi  X  saat 
menempuh masa pensiun dapat dibedakan menjadi penghayatan positif dan negatif. 
Penghayatan positif dapat dilihat dari para pensiunan yang menganggap bahwa masa 
pensiun yang mereka hadapi saat ini merupakan masa bagi para pensiuanan tersebut 
untuk dapat lebih meluangkan waktu bersama keluarga, mengisi waktu luang dengan 
melakukan kegiatan yang disukai dan sebagai eaktu untuk menikmati hasil yang 
sudah didapat ketika mereka bekerja. Sedangkan penghayatan negatif yang dirasakan 
oleh para pensiunan baik pria maupun wanita dapat dilihat dari peara pensiunan yang 
menganggap masa pensiun sebagai masa yang menakutkan. Selain itu para pensiunan 
baik pria maupun wanita menganggap bahwa masa pensiun yang harus dijalani 
tersebut sebagai momok yang menakutkan. Hal lain lagi yang memperlihatkan 
penghayatan negatif mengenai masa pensiun adalah para pensiunan baik pria maupun 
wanita yang merasa bahwa masa pensiun itu sendiri merupakan penyebab utama dari 
masalah di kehidupan ekonomi di masa yang akan datang. Faktor yang memengaruhi 
pernyataan tersebut adalah faktor kepribadian individu seperti yang terdapat di dalam 
big five theory of personality. Misalnya, trait kepribadian openness yang tinggi yang 
biasanya dimiliki oleh pensiunan wanita. Hal tersebut menjadikan pensiunan wanita 
dapat dengan lebih mudah beradaptasi dengan kondisi pensiun yang sedang mereka 
hadapi. Pernsiunan wanita akan lebih terbuka dalam merencakan hal baru yang akan 
dilakukan di masa pensiunnya. Berbeda dengan para pria yang biasanya memiliki 
skor rendah pada trait kepribadian ini. Pensiunan pria tersebut akan menjadi kurang 
terbuka dalam mencari kegiatan-kegiatan pengganti dalam mengisi waktu luangnya. 
Sehingga mereka akan lebih cepat merasa bosan yang dikarenakan mereka juga 
kurang menyukai adanya perubahan. Hal-hal  yang sudah dijelaskan di atas tentunya 
akan berpengaruh pada Psychological Well-Being (PWB) para pensiunan pria maupun 
wanita tersebut. 
PWB pada pensiunan pria maupun wanita merupakan konsep dasar mikro 
yang membawa informasi mengenai bagaimana para pensiunan baik pria maupun 
wanita melihat dan mengevaluasi dirinya sendiri dan juga kualitas mengenai 
hidupnya. Hal ini didasarkan pada salah satu perspektif yakni perspektif eudamonik 
yang memandang bahwa well   being merupakan hal yang tidak dapat disamakan 
dengan kebahagiaan. Meskipun suatu kepuasan dan hasil dapat diperoleh, namun hal 
tersebut belum tentu akan mendatangkan well-being. Psychological Well Being 
bukan hanya tentang kepuasan hidup dan keseimbangan antara afek positif dan afek 
negatif, namun juga melibatkan persepsi dari dalam menghadapai tantang   tantangan 
selama hidup. Konstruk PWB yang dirumuskan oleh Ryff bersifat multidimensional 
karena mengandung enam dimensi. Tiap   tiap dimensi mengungkapkan perbedaan 
tantangan yang dihadapi oleh pensiunan baik pria maupun wanita untuk dapat 
berfungsi secara positif. Dimensi pertama dalam Psychological Well-Being adalah 
dimensi Self-Acceptance. Pada Pensiunan PNS pria dan wanita yang memiliki nilai 
tinggi pada dimensi ini adalah Pensiunan PNS pria dan wanita yang memiliki 
kemampuan dalam menerima segala aspek dirinya secara positif, baik di masa lalu 
maupun sekarang. Misalnya ketika menginjak masa pensiun,para pensiunan pria dan 
wanita akan mengalami penurunan kualitas dari fungsi alat tubuh contohnya 
penurunan fungsi indera penglihatan ata oenurunan kemampuan daya ingat. Pada 
Pensiunan PNS pria dan wanita yang mampu menerima segala aspek dirinya secara 
positif, akan mampu untuk tetap menggunakan fungsi alat tubuhnya dengan optimal 
seperti tetap melakukan hobi meskipun sudah mengalami penurunan tempo dalam 
gerakan.  Sebaliknya Pensiunan PNS pria dan wanita yang memiliki nilai rendah pada 
dimensi ini terlihat apabila para Pensiunan PNS pria dan wanita mengalami 
ketidakpuasan yang besar pada dirinya dengan banyak melakukan protes dan keluhan 
saat pensiunan sudah tidak mampu mengerjakan suatu aktivitas dengan baik. 
 Dimensi Positive Relation with Others, yaitu dimensi mengenai kemampuan 
untuk membina hubungan interpersonal yang baik, saling percaya, penuh kehangatan, 
dan penuh cinta (Ryff dan Keyes,2003). Para pensiunan pria maupun wanita yang 
mengevaluasi dirinya memiliki kehangatan saat menjalin relasi, puas akan dirinya 
sendiri, jujur dalam menjalin hubungan, individu yang memikirkan well-being orang 
lain, memiliki kemampuan untuk berempati, afeksi, dan intim, serta memahami 
makna take and give ketika menjalin hubungan dengan orang lain merupakan 
pensiunan yang memiliki nilai tinggi pada dimensi positive relation with others. 
Misalnya pada Pensiunan PNS baik pria maupun wanita yang tinggi dalam dimensi 
ini, akan tetap mampu menjalin relasi dengan individu lainnya. Pensiunan PNS akan 
tetap merasa percaya diri untuk tetap menjalin relasi meskipun fungsi alat tubuhnya 
sudah menurun, contohnya kemampuan daya ingatnya sudah menururn atau 
meskipun pensiunan PNS pria dan wanita sudah tidak lagi memiliki jabatan dalam 
pekerjaannya. Sebaliknya, para pensiunan baik pria maupun wanita yang 
mengevaluasi dirinya sebagai seseorang yang tertutup, tidak jujur dalam menjalin 
hubungan dengan orang lain, sulit merasa hangat, sulit terbuka, tidak memikirkan 
well-being orang lain, merasa terisolasi dan frustrasi dengan hubungan sosialnya 
merupakan pensiunan yang memiliki nilai rendah pada dimensi ini. Misalnya para 
Pensiunan PNS yang mengurung diri di rumah dan tidak mau melakukan aktivitas 
diluar karena merasa malu dengan orang lain yang menganggap dirinya sulit untuk 
melakukan aktivitas karena menurunnya fungsi tubuhnya seperti misalnya sudah 
menurunnya fungsi penglihatan atau menurunnya fungsi pendengaran. 
 Dimensi lainnya yang dapat digunakan untuk mencapai kesejahteraan 
psikologis adalah dimensi autonomy, yaitu dimensi dimana seseorang mampu dalam 
menentukan arah sendiri, yang berarti mampu mengendalikan atau memengaruhi apa 
yang terjadi pada dirinya (Ryff dan Keyes, 2003). Para pensiunan PNS baik pria 
maupun wanita yang mengevaluasi dirinya mampu mengambil keputusan sendiri, 
tidak tergantung, mampu mengatasi tekanan sosial ketika berpikir dan bertindak, 
mampu mengatur perilaku, dan mampu mengevaluasi diri dengan standar pribadi 
menandakan bahwa mereka memiliki nilai yang tinggi pada dimensi autonomy. 
Misalnya para pensiuanan PNS baik pria maupun wanita percaya diri dengan prinsip 
dan keputusan yang diambilnya dan mampu mempertahankan apa yang telah 
diputuskannya dan mampu melakukan aktivitas dengan kemampuan yang dimilikinya 
sendiri. Sebaliknya, pensiunan baik pria maupun wanita yang memiliki nilai rendah 
pada dimensi ini apabila pensiunan tersebut mengevaluasi dirinya masih terfokuspada 
harapan orang lain, ketergantungan pada teman, memberikan penilaian debelum 
memutuskan hal penting, dan mengikuti tekanan sosial dalam berpikir dan bertindak. 
Misalnya para pensiuanan PNS baik pria maupun wanita yang tidak memiliki prinsip 
dan kepercayaan diri sehingga mereka hidup bergantung pada bantuan orang lain dan 
tidak mau melakukan aktivitas secara sendiri. Para pensiunan PNS seperti ini 
umumnya hidup bergantung pada bantuan anak   anak mereka. 
Dimensi berikutnya adalah environmental mastery yang merujuk pada 
kemampuan seseorang dalam memilih dan menciptakan lingkungan yang sesuai 
dengan kondisi psikis dirinya, mampu berpartisipasi dalam aktivitas di luar diri, dan 
memanipulas serta mengontrol lingkungan sekitarnya yang kompleks (Ryff dan 
Keyes, 2003). Para Pensiunan PNS baik pria maupun wanita yang mampu memilih 
dan menciptakan lingkungan yang sesuai dengan kondisi psikis dirinya, mampu 
berpartisipasi dalam aktivitas di luar diri, dan memanipulas serta mengontrol 
lingkungan sekitarnya yang kompleks dapat dikatakan memiliki nilai yang tinggi 
pada dimensi ini. Misalnya ketika muncul kesempatan bagi para Pensiunan PNS 
untuk mengisi waktu luangnya seperti berkumpul bersama rekan atau tawaran 
kerjasama, para Pensiunan PNS baik pria maupun wanita tersebut akan 
memanfaatkan kesempatan tersebut sebaik mungkin dan akan berusaha untuk 
menerima ajakan tersebut. Sebaliknya, Pensiunan PNS pria maupun wanita yang 
memiliki nilai rendah pada dimensi ini akan merasa sulit untuk mengatur hidup 
sehari-hari, merasa tidak mampu untuk mengubah atau meningkatkan situasi di 
sekelilingnya, tidak peduli pada sekitar, dan kehilangan kontrol diri. Misalnya ketika 
para Pensiunan PNS baik pria maupun wanita tersebut mendapatkan tawaran dari 
rekannya untuk bekerjasama dalam mengisi waktu luang di masa pensiun, para 
Pensiunan tersebut akan sulit menerima tawaran tersebut. Pensiunan PNS pria 
maupun wanita yang rendah dalam dimensi ini akan cenderung menutup diri akan 
ajakan yang datang dari rekan-rekannya.  
Dimensi lainnya pada PWB adalah dimensi Purpose in Life. Dimensi ini 
menjelaskan bahwa individu yang dapat berfungsi secara positif adalah individu yang 
memiliki tujuan, intensi, dan arahan yang dapat memberikan kontribusi pada 
kebermaknaan hidupnya (Ryff dan Keyes, 2003). Pensiunan pria maupun wanita 
dapat dikatakan memiliki dimensi purpose in life yang tinggi apabila mereka 
memiliki target dan arah dalam hidupnya, mampu memberikan makna pada hidupnya 
baik masa sekarang maupun masa lalu, mempunyai kepercayaan untuk pegangan 
hidupnya dan mempunyai target serta alasan untuk hidup. Misalnya, para pensiunan 
baik pria maupun wanita sebelum menginjak masa pensiun, para pensiunan tersebut 
sudah memiliki rencana mengenai apa yang akan mereka lakukan di masa pensiun. 
Para pensiunan yang sudah menyiapkan rencana tersebut sudah lebih pasti dalam 
menentukan tujuan hidupnya di masa pensiunnya kelak. Misalnya para pensiunan 
menyiapkan investasi di masa pensiun yang dihadapinya. Sebaliknya para pensiunan 
pria maupun wanita dikatakan memiliki nilai yang rendah pada dimensi ini apabila 
tidak mempunyai makna dan arah dalam hidupnya serta tidak mendapatkan makna 
dari setiap pengalaman masa lalunya. Misalnya dapat dilihat dari Pensiunan PNS pria 
dan wanita yang hanya terfokus danlarut dalam kesedihannya ketika akan 
meninggalkan pekerjaannya. Pensiunan pria maupun wanita tersebut tidak memiliki 
persiapan bahkan tujuan mengenai apa yang harus diraihnya ketika mereka 
menginjak masa pensiun. Biasanya para pensiunan pria maupun wanita yang seperti 
itu akan lebih sulit untuk memaknakan hidupnya karena fokusnya terarah pada masa 
lalu.  
Dimensi terakhir dalam PWB yang dapat mencapai kesejahteraan psikologis 
adalah dimensi personal growth. Dimensi ini merujuk pada kemampuan individu 
untuk menyadari potensi dan talenta yang dimilikinya serta mengembangkan sumber 
baru (Ryff dan Singer, 2003). Pensiuna pria maupun wanita dikatakan memiliki nilai 
yang tinggi pada dimensi ini apabila mereka memiliki pandangan bahwa dirinya 
selalu berkembang, terbuka pada pengalaman baru, memiliki kemampuan untuk 
merealisasikan potensi diri, mampu melihat perkembangan diri dan perilakunya 
sepanjang waktu serta melakukan perubahan dengan cara-cara tertentu yang 
merefleksikan pengetahuan diri. Hal tersebut misalnya dapat dilihat dari pensiunan 
pria maupun wanita yang menyadari akan kekurangan yang dimilikinya misalnya 
mereka menyadari sifatnya yang mudah tersinggung oleh orang lian. Pensiunan pria 
maupun wanita yang memiliki nilai tinggipada dimensi ini akan membuktikan dengan 
mengubah sikapnya tersebut karena menyadari apabila hal tersebut tidak diubah maka 
akan mengganggu dirinya dalam melakukan interaksi dengan orang lain. Sebaliknya 
pensiunan pria maupun wanita dikatakan memiliki nilai rendah pada dimensi ini 
apabila mereka merasa hidupnya berhenti (stagnation), kehilangan kemampuan untuk 
meningkatkan diri sepanjang waktu, merasa jenuh dan tidak menarik dan merasa 
tidak mampu untuk membangun sikap atau perilaku baru. Hal tersebut dapat dilihat 
dari misalnya Pensiunan baik pria maupun wanita yang tidak mampu mengubah 
dirinya ke arah yang lebih baik. Pensiunan baik pria maupun wanita tersebut merasa 
bahwa dengan mereka mengubah dirinya tidak akan berpengaruh terhadap statusnya 
sebagai pensiunan. Para pensiunan pria maupun wanita yang memiliki nilai rendah 
pada dimensi ini akan merasa kehidupannya berakhir dan berhenti saat mereka 
menginjak masa pensiun.  
Terdapat beberapa faktor yang dapat memengaruhi kesejahteraan psikologis 
para pensiunan baik pria maupun wanita. Faktor-faktor tersebut diantaranya adalah 
faktor sosiodemografi yang terdiri dari usia, status marital, jenis kelamin, dan status 
sosio-ekonomi. Para pensiunan baik pria maupun wanita dipensiunkan dengan 
pertimbangan usia yang dianggap sudah tidak produktif atau dengan kata lain 
dikarenakan faktor usia. Terdapat perbedaan tingkat Psychological Well-Being pada 
setiap individu dari berbagai usia. Dalam dimensi environmental mastery terlihat 
profil meningkat seiring dengan pertambahan usia. Pensiunan pria maupun wanita 
sudah berada di tahapan dewasa akhir dan memiliki skor psychological well-being 
yang lebih rendah dalam dimensi purpose in life dan personal growth. Hal tersebut 
disebabkan karena kesempatan untuk tumbuh, berkembang dan merasakan 
pengalaman yang bermakna semakin terbatas diakibatkan bertambangnya usia. 
Misalnya para pensiunan pria maupun wanita yang merasa bahwa dirinya sudah 
mengalami kemunduran fungsi fisiologis seperti fungsi penglihatan. Selain itu para 
pensiunan pria baik pria maupun wanita berpikir bahwa dirinya sudah tidak lagi 
berada pada masa harus mencari pengalaman hidup sebanyak mungkin dikarenakan 
usianya yang sudah beranjak tua. Hal lain yang memengaruhi kesejahrteraan 
psikologis dilihat dari faktor sosiodemografi adalah berkaitan dengan status marital. 
Menurut Glenn & Weaver (1979), pernikahan memiliki korelasi yang besar dengan 
kebahagiaan dan well-being individu. Pensiunan pria maupun wanita yang sudah 
menikah akan lebih bahagia, memiliki kesehatan fisik dan mental yang lebih baik 
daripada individu yang belum menikah atau janda atau duda. Misalnya pada saat 
menginjak masa pensiun, para pensiunan baik pria maupun wanita yang suduah 
menikah, mereka sudah merencanakan untuk menghabiskan sisa hidupnya dengan 
pasangan hidupnya. Mereka mendapatkan dukungan dari pasangan hidup masing-
masing. Berbeda dengan para pensiunan baik pria maupun wanita yang tidak 
menikah. Para pensiunan baik pria maupun wanita akan menghabiskan masa 
pensiunannya seorang diri atau menghabiskan waktu dengan rekan-rekannya. 
Perbedaan jenis kelamin tentunya menjadi hal yang memengaruhi kesejahteraan 
psikologis pada individu. Hal ini pula yang mendasari peneliti untuk melakukan studi 
komparatif mengenai derajat PWB pada pensiunan pria dan wanita. Dimensi yang 
menunjukkan perbedaan signifikan antara pria dan wanita adalah dimensi positive 
relationships with others. Sejak kecil, stereotipe jender telah tertanam dalam diri anak 
laki-laki dimana digambarkan sebagai sosok yang agresif dan mandiri, sementara itu 
anak perempuan digambarkan sebagai sosok yang pasif dan tergantung, serta sensitif 
terhadap perasaan orang lain (Papalia dkk, 2001). Tidaklah mengherankan bahwa 
sifat-sifat stereotipe ini akhirnya terbawa oleh individu sampai individu tersebut 
dewasa. Pensiunan wanita digambarkan sebagai sosok yang digambarkan tergantung 
dan sensitif terhadap perasaan sesamanya, sepanjang hidupnya para pensiunan wanita 
terbiasa untuk membina keadaan harmoni dengan orang-orang di sekitarnya. Inilah 
yang menyebabkan mengapa para penisunan PNS wanita memiliki skor yang lebih 
tinggi dalam dimensi positive relationships with others dan dapat mempertahankan 
hubungan yang baik dengan orang lain. 
Selain faktor sosiodemografi, faktor lain yang dapat memengaruhi derajat 
PWB pada pensiunan pria maupun wanita adalah faktor dukungan sosial. Para 
pensiunan pria maupun wanita yang merasa dirinya mendapat dukungan sosial akan 
merasa bahwa dirinya dicintai, dihargai dan menjadi bagian dalam jaringan sosial. 
Dukungan sosial yang dirasakan oleh para pensiunan PNS terdiri dari empat jenis, 
pertama adalah dukungan emosional yang mencakup kepedulian empati dan 
perhatian. Para pensiunan pria maupun wanita yang merasa mendapat perhatian dan 
dukungan emosional dari keluarga dan lingkungan akan lebih merasa dirinya 
memiliki penguat dalam membantu dirinya  untuk beradaptasi dengan masa pensiun 
yang ia hadapi. Kedua adalah dukungan informasi yang mencakup pemberian 
informasi, nasihat dan caa menyelesaikan masalah. Saat para pensiunan baik pria 
maupun wanita menempuh masa pensiun, tidak sedikit masalah yang mereka hadapi 
baik masalah yang berkaitan dengan pendapatan maupun masalah mengenai perasaan 
rendah diri yang mereka rasakan saat memasuki masa pensiun. Salah satu hal yang 
dibutuhkan oleh para pensiunan tersebut adalah dengan adanya teman atau keluarga 
yang dapat meyakinkan mereka untuk dapat menyelesaikan masalah yang mereka 
hadapi tersebut.  Jenis dukungan berikutnya adalah dukungan instrumental yakni 
dukungan berupa materi, waktu maupun peralatan. Para pensiunan baik pria maupun 
wanita sangat erat kaitannya dengan permasalahan pendapatan. Pada umumnya hal 
tersebut menjadi masalah utama yang dirasakan oleh para pensiunan. Oleh karena itu, 
mereka sangat membutuhkan dukungan material, waktu maupun peralatan. Dukungan 
material di atas tidak berarti mereka mengharapkan agar mereka bisa mendapatkan 
bantuan berupa materi secara cuma-cuma namun mereka lebih mengaharapkan agar 
mereka mendapatkan kesempatan untuk dapat membuka usaha agar bisa menambah 
pendapatan mereka mengingat uang pesangon yang mereka peroleh tentu besarnya 
tidaklah sama dengan gaji bulanan yang biasa mereka dapatkan ketika mereka masih 
bekerja. Dukungan berikutnya adalah dukungan penghargaan. Ketika para pensiunan 
baik pria maupun wanita masih bekerja tentu mereka memiliki pangkat atau jabatan 
yang menjadikan mereka lebih dihargai oleh teman-teman di dalam pekerjaannya. 
Namun hal tersebut seakan-akan menjadi hilang saat mereka memasuki masa 
pensiun. Hal itu seringkali menjadi masalah bagi para pensiunan. Mereka merasa 
bahwa ketika mereka pensiun, jabatan mereka hilang dan tidak lagi mendapatkan 
penghormatan dari orang-orang di sekitar. Mereka yang dahulu memiliki pekerjaan 
dan memiliki rekan atau anak buah dalam pekerjaannya, saat memasuki masa pensiun 
tidak memilikinya lagi.  Oleh karena itu, dukungan penghargaan sangatlah berarti 
bagi para pensiunan pria maupun wanita tersebut. 
Faktor lain yang dapat memengaruhi PWB pada pensiunan pria maupun 
wanita adalah faktor religiusitas. Seperti terdapat dalam penelitan yang berjudul 
Religious Involvement Among Older African American yang ditulis oleh Levin 
(dalam Chatters & Taylor , 1994), ditemukan beberapa hal yang menunjukkan fungsi 
psikososial dari agama antara lain, doa dapat berperan penting sebagai coping dalam 
menghadapai masalah. Para pensiunan baik pria maupun wanita yang menggunakan 
doa sebagai bantuan dalam pemecahan masalahnya akan lebih merasa optimis akan 
masalah yang sedang dihadapinya tersebut. Fungsi yang kedua adalah partisipasi aktif 
dalam kegiatan keagamaan dapat berdampak pada persepsi rasa penguasaan 
lingkungan dan meningkatkan self-esteem. Para pensiunan baik pria maupun wanita 
yang aktif dalam kegiatan keagaaman akan merasa bahwa dirinya lebih berharga. 
Dengan mereka berada dalam kegiatan tersebut mereka akan lebih banyak 
berinteraksi dengan orang lain dan tentu akan merasa dirinya memiliki manfaat bagi 
orang lain.  
Faktor terakhir yang dapat memengaruhi PWB pada pensiunan pria maupun 
wanita adalah faktor kepribadian. Big five personality adalah salah satu pendekatan 
yang digunakan untuk melihat kepribadian manusia melalui trait yang tersusun dalam 
lima buah domain kepribadian yang telah dibentuk dengan menggunakan analisis 
faktor. Lima trait kepribadian itu adalah extraversion. Seorang Pensiunan pria 
maupun wanita yang memiliki faktor extraversion tinggi, akan mengingat semua 
interaksi sosial, berinteraksi dengan lebih banyak orang dibandingkan dengan seorang 
pensiunan pria maupun wanita dengan tingkat extraversion yang rendah. dalam 
berinteraksi, mereka juga akan lebih banyak memegang kontrol dan keintiman. 
Mereka juga dianggap sebagi orang-orang yang ramah, fun loving, affectionate, dan 
banyak berbicara (cerewet).  
 Trait kedua adalah aggreableness yang dapat disebut juga dengan social 
adaptability atau licability. Seorang pensiunan baik pria maupun wanita yang 
memiliki skor aggreableness yang tinggi digambarkan sebagai orang yang value suka 
membantu, pemaaf dan penyayang. Pensiunan pria yang memiliki tingkat 
aggreableness yang tinggi dengan penggunaan power yang rendah, akan lebih 
menunjukkan kekuatan jika dibandingkan dengan wanita. Sedangkan orang-orang 
dengan tingkat aggreableness yang rendah cenderung untuk lebih agresif dan kurang 
kooperatif.  
Trait yang ketiga adalah neuroriticism. Pada pensiunan baik pria maupun 
wanita, neuroriticism digambarkan seperti seseorang yang memiliki masalah dengan 
emosi yang negatif seperti rasa khawatir dan rasa tidak aman. Seorang pensiunan pria 
maupun wanita yang memiliki tingkat neuroriticism yang rendah cenderung akan 
lebih gembira dan puas terhadap hidup dibandingkan dengan orang yang memiliki 
tingkat neuroriticism yang tinggi. Selain memiliki kesulitan dalam menjalin 
hubungan dan berkomitmen, para pensiuanan baik pria maupun wanita tersebut juga 
memiliki tingkat self-esteem yang rendah. Para pensiunan pria dan wanita yang 
memiliki nilai atau skor yang tinggi di neuroriticism menunjukkan kepribadian yang 
mudah cemas, marah, depresi dan memiliki kecenderungan reaktif.  
Trait berikutnya adalah openess. Seorang pensiunan pria maupun wanita 
dengan tingkat openess yang tinggi digambarkan sebagai seseorang yang memiliki 
nilai imajinasi, pemikiran yang luas dan apresiasi yang tinggi terhadap seni dan 
keindahan. Sedangkan seorang pensiunan pria maupun wanita yang memiliki tingkat 
openess yang rendah memiliki nilai kebersihan, kepatuhan, pemikiran yang sempit, 
konserfatif dan tidak menyukai perubahan. 
 Trait yang terakhir adalah conscientiousness dapat disebut juga 
dependability, impulse control, dan will to achieve yang menggambarkan perbedaan 
keteraturan dan kedisiplinan diri seseorang. Seorang pensiunan pria maupun wanita 
yang conscience memiliki nilai kebersihan dan ambisi. Orang-orang tersebut biasanya 
digambarkan oleh teman-teman mereka sebagai seseorang yang teratur, tepat waktu, 
dan ambisi. Conscientiousness menunjukkan adanya kontrol terhadap lingkungan 
sosial, selalu berpikir sebelum bertindak, menunda kepuasan, mengikuti peraturan 
dan norma, terencana, terorganisir, dan memprioritaskan tugas. Tetapi sisi negative 
darti trait kepribadian ini adalah seseorang dapat menjadi sangat perfeksionis, 
kompulsif, workaholic, dan membosankan. Seorang pensiunan pria maupun wanita 
yang memiliki tingkat conscientiousness yang rendah akan menunjukkan sikap 
ceroboh, malas, sembrono, lalai, tidak terarah serta mudah teralih perhatiannya 
Schmute dan Ryff (1997), menemukan bahwa dimensi dari big five personality 
(extraversion, aggreableness, conscientiousness, neuroriticism dan openess to 
experience) memiliki hubungan dengan PWB. Contohnya, openess to experience 
(sejalan dengan extravertion) muncul sebagai predictor yang kuat dalam dimensi 
personal growth, Pada pensiunan baik pria maupun wanita yang memiliki trait 
kepribadian extravertion akan lebih termotivasi untuk melakukan perubahan, 
menyukai tantangan dan mudah bosan sehingga mereka tidak takut dan senang untuk 
melakukan sesuatu yang baru. Sedangkan aggreableness dalam dimensi positive 
relation with other. Para pensiunan pria maupun wanita yang memiliki trait 
aggreableness, mereka digambarkakn sebagai seseorang yang pemaaf, senang 
membantu dan penyayang maka pensiunan yang memilik trait ini memiliki keinginan 
yang kuat untuk dapat menjalin hubungan yang positif dengan setiap orang. Secara 
skematis uraian di atas dapat digambarkan sebagai berikut : 
6 Dimensi PWB : 
? self-acceptance 
? positive relations with others 
? autonomy 
? environmental mastery 
? purpose in life 
? personal growth 
Faktor   faktor yang memengaruhi PWB : 
Faktor   faktor yang memengaruhi PWB : 
6 Dimensi PWB : 
? self-acceptance 
? positive relations with others 
? autonomy 
? environmental mastery 
? purpose in life 
? personal growth 
 X  Bandung berbeda. 
positive relations with others, autonomy, environmental mastery, purpose 
in life dan personal growth pada pensiunan PNS pria dan wanita 
bervariasi. 
wanita dapat dipengaruhi oleh beberapa faktor, yaitu usia, jenis kelamin, 
status sosio-ekonomi, perubahan status marital, dukungan sosial, 
religiusitas dan kepribadian para pensiunan PNS ba  ik pria maupun 
wanita. 
Berdasarkan kerangka pemikiran di atas, hipotesis yang diajukan di dalam 
penelitian ini adalah sebagai berikut: 
H0: Tidak terrdapat perbedaan derajat Psychological Well-Being antara    
pensiunan PNS pria dan pensiunan PNS wanita. 
H1: Terdapat perbedaan derajat Psychological Well-Being antara pensiunan  
PNS pria dan pensiunan PNS wanita. 
 Menurut Ryff dan koleganya, Psychological Well   Being (PWB) adalah 
konsep dasar mikro yang membawa informasi mengenai bagaimana individu melihat 
dan mengevaluasi dirinya sendiri dan juga kualitas mengenai hidupnya. Hal ini 
didasarkan pada salah satu perspektif yakni perspektif eudamonik yang memandang 
bahwa well   being merupakan hal yang tidak dapat disamakan dengan kebahagiaan. 
Meskipun suatu kepuasan dan hasil dapat diperoleh, namun hal tersebut belum tentu 
akan mendatangkan well-being. Psychological Well Being bukan hanya tentang 
kepuasan hidup dan keseimbangan antara afek positif dan afek negatif, namun juga 
melibatkan persepsi dari dalam menghadapai tantang   tantangan selama hidup 
(Keyes, Shmotkin dan Ryff, 2002). 
 Sama halnya dengan Aristoteles yang mengatakan bahwa well-being tidak 
hanya sebatas pencapaian kepuasan, namun lebih kepada pencapaian usaha yang 
merepresentasikan perealisasian potensi individu yang sesungguhnya. Oleh karena 
itu, berdasarkan berbagai pernyataan di atas dapat digambarkan bahwa PWB 
merupakan suatu kondisi seimbang atau tidak seimbang antara kemampuan yang 
dimiliki dan penetapan target/harapan individu yang dimana akan berpengaruh pada 
bagaimana individu menghayati dan mengevaluasi semua aktivitas kehidupan sehari 
  harinya. Adapun kondisi tersebut dapat memengaruhi individu dalam mencapai 
suatu kepuasan yang diinginkan dan merasa telah memanfaatkan semua potensi atau 
kemampuan yang dimilikinya. 
 Konstruk PWB yang dirumuskan oleh Ryff bersifat multidimensional karena 
mengandung enam dimensi. Tiap   tiap dimensi mengungkapkan perbedaan 
tantangan individu yang harus dihadapi untuk dapat berfungsi secara positif (Ryff; 
Ryff dan Keyes dalam Ryff, Keyes, dan Shmotkin, 2002). Keenam dimensi tersebut 
(Ryff, 1989) antara lain: 
a. Self-Acceptance (Penerimaan diri) 
 Dimensi ini merujuk pada kemampuan individu dalam menerima segala 
aspek dirinya secara positif, baik di masa lalu maupun sekarang (Ryff dan Keyes, 
2003). Dimensi penerimaan diri dikatakan sebagai karakteristik sentral dari individu 
yang sehat mental dan matang yang akhirnya mendukung terciptanya kondisi well-
being. 
 Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk individu yang memiliki 
sikap positif, dimana individu ini dapat mengatur dan menerima beberapa aspek yang 
baik dan buruk dalam dirinya, serta dapat melihat masa lalu dengan perasaan yang 
positif (Ryff dan Keyes, 1995). Sebaliknya individu yang rendah dalam dimensi ini 
termasuk individu yang memiliki ketidakpuasan yang besar pada dirinya. Selain itu, 
individu tidak merasa nyaman dengan keadaan yang telah terjadi di masa lalunya dan 
fokus pada beberapa kualitas hidupnya dan ingin mengubahnya ((Ryff dan Keyes, 
1995). 
b. Positive relationships with others (hubungan positif dengan orang lain) 
 Adanya kemampuan untuk membina hubungan interpersonal yang baik, 
saling percaya, penuh kehangatan, dan penuh cinta dipandang sebagai kriteria penting 
individu yang sehat mental dan matang (Ryff dan Keyes, 2003). Individu yang sudah 
dapat mengaktualisasikan dirinya juga digambarkan sebagi individu yang mampu 
menunjukkan empati dan afeksi, mampu mencintai, dan memiliki persahabatan yang 
mendalam. Pada intinya, seluruh kemampuan tersebut menjadi komponen penting 
dalam PWB individu. 
 Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk sebagai individu yang 
memiliki kehangatan, puas akan dirinya sendiri, jujur dalam menjalin hubungan, 
individu yang memikirkan well-being orang lain, memiliki kemampuan untuk 
berempati, afeksi, dan intim, serta memahami makna take and give ketika menjalin 
hubungan dengan orang lain (Ryff dan Keyes, 2003). Sebaliknya individu yang 
rendah dalam dimensi ini termasuk individu yang tertutup, tidak jujur dalam menjalin 
hubungan dengan orang lain, sulit merasa hangat, sulit terbuka dan tidak memikirkan 
well-being orang lain. Lalu individu merasa terisolasi dan frustrasi dengan hubungan 
sosialnya. Individu yang seperti ini tidak ingin mnejalin komitmen penting dengan 
orang lain (Ryff dan Keyes, 1995). 
c. Autonomy (Otonomi) 
 Dasar dalam dimensi ini adalah kemampuan untuk menentukan arah sendiri,  
yang berarti mampu mengendalikan atau memengaruhi apa yang terjadi pada dirinya 
(self-determination) (Ryff dan Keyes, 2003). Individu yang memiliki dimensi 
otonomi yang tinggi merupakan individu yang mampu mengambil keputusan sendiri, 
tidak tergantung, mampu mengatasi tekanan sosial ketika berpikir dan bertindak, 
mampu mengatur perilaku, dan mampu mengevaluasi diri dengan standar pribadi 
(Ryff dan Keyes, 1995). Sedangkan individu yang memiliki dimensi otonomi rendah 
merupakan individu yang fokus pada harapan orang lain, ketergantungan pada teman, 
memberikan penilaian sebelum memutuskan hal penting, dan mengikuti tekanan 
sosial dalam berpikir dan bertindak (Ryff dan Keyes, 1995). 
d. Environmental mastery (penguasaan lingkungan) 
 Dimensi ini melibatkan kemampuan individu dalam mengatur dan 
mengubah lingkungan melalui aktivitas fisik dan mental (Ryff dan Keyes, 2003). 
Ryff menyebutkan bahwa indivdu yang sehat mental dan matang adalah individu 
yang memiliki kemampuan untuk memilih dan menciptakan lingkungan yang sesuai 
dengan kondisi psikis dirinya, mampu berpartisipasi dalam aktivitas di luar diri dan 
memanipulasi dan mengontrol lingkungan sekitarnya yang kompleks. 
 Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk sebagai individu yang 
berkompeten dan memiliki penguasaan yang baik dalam mengontrol lingkungan dan 
aktivitas eksternal serta mampu memilih dan menciptakan situasi yang sesuai dengan 
nilai dan kehidupannya (Ryff dan Keyes, 1995). Sebaliknya individu yang rendah 
dalam dimensi ini termasuk individu yang merasa sulit untuk mengatur hidup sehari-
hari, merasa tidak mampu untuk mengubah atau meningkatkan situasi di 
sekelilingnya, tidak peduli pada sekitar, dan kehilangan control diri (Ryff dan Keyes, 
1995). 
e. Purpose in life (tujuan hidup) 
 Individu yang dapat berfungsi secara positif adalah individu yang memiliki 
tujuan, intensi, dan arahan yang dapat memberikan kotribusi pada kebermaknaan 
hidupnya (Ryff dan Keyes, 2003). Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk 
sebagai individu yang memiliki target dan arah dalam hidupnya. Individu mampu 
memberikan makna pada hidupnya baik masa sekarang maupun masa lalu. Individu 
mempunyai kepercayaan untuk pegangan hidupnya dan mempunyai target serta 
alasan untuk hidup (Ryff dan Keyes, 1995). Sebalikya individu yang rendah dalam 
dimensi ini termasuk individu yang tidak mempunyai makna dan arah dalam 
hidupnya. Individu tidak mendapatkan makna dari setiap pengalaman masa lalunya 
(Ryff dan Keyes, 1995). 
f. Personal growth (pertumbuhan pribadi) 
Individu yang dapat berfungsi positif secara optimal adalah individu yang 
menyadari potensi dan talenta yang dimilikinya serta mengembangkan sumber 
baru(Ryff dan Singer, 2003). Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk 
sebagai individu yang memiliki pandangan bahwa dirinya selalu berkembang, terbuka 
pada pengalaman baru, memiliki kemampuan untuk merealisasikan potensi diri, 
mampu melihat perkembangan diri dan perilakunya sepanjang waktu serta melakukan 
perubahan dengan cara-cara tertentu yang merefleksikan pengetahuan diri (Ryff dan 
Keyes, 1995). Sebaliknya individu yang rendah dalam dimensi ini termasuk individu 
yang merasa hidupnya berhenti (stagnation), kehilangan kemampuan untuk 
meningkatkan diri sepanjang waktu, merasa jenuh dan tidak menarik dan merasa 
tidak mampu untuk membangun sikap atau perilaku baru (Ryff dan Keyes, 1995). 
 Dalam beberapa penelitian mengenai PWB, ditemukan beberapa faktor yang 
berkaitan dengan profil PWB individu antara lain peran sosiodemografi dan 
kepribadian. 
1. Faktor Sosiodemografi 
a. Usia 
 Dalam sebuah penelitian yang dilakukan Ryff (1989), ditemukan adanya 
perbedaan tingkat psychological well-being pada setiap individu dari berbagai usia. 
Dalam dimensi environmental mastery terlihat profil meningkat seiring dengan 
pertambahan usia. Semakin bertambah usia seseorang maka semakin mengetahui 
kondisi yang terbaik bagi dirinya. oleh karenanya, individu tersebut semakin dapat 
pula mengatur lingkungannya menjadi yang terbaik sesuai dengan keadaan dirinya. 
Individu yang berada dalam usia dewasa akhir memiliki skor psychological well-
being yang lebih rendah dalam dimensi purpose inlife dan personal growth. Hal 
tersebut disebabkan karena kesempatan untuk tumbuh, berkembang dan merasakan 
pengalaman yang bermakna semakin terbatas diakibatkan bertambangnya usia (Ryff, 
1995; Ryff dan Singer 1996) 
b. Status Marital 
 Hasil studi (Escriba-Aguir dan Tenias-Burillo,2004) mengatakan bahwa 
menjalin hubungan yang baik dengan individu lain akan memengaruhi psychological 
well-being. Sebagai contoh, pada individu yang sudah menikah namun telah bercerai 
memiliki psychological well-being berbeda pada individu yang berstatus menikah 
(Barchrach, 1975; Bloom,Asher, dan White, 1978; Kitson dan Raschke, 1981; 
Segraves, 1985). Menurut Glenn & Weaver (1979), pernikahan memiliki korelasi 
yang besar dengan kebahagiaan dan well-being individu. Individu yang sudah 
menikah lebih bahagia, memiliki kesehatan fisik dan mental yang lebih baik daripada 
individu yang belum menikah atau janda atau duda. Hal ini juga sejalan dengan hasil 
penelitian yang dilakukan oleh Haring-Hodore (1985), yang menemukan bahwa 
individu yang menikah lebih bahagia dibandingkan dengan individu yang tidak 
menikah. 
c. Jenis kelamin 
 Menurut Ryff (1989), satu-satunya dimensi yang menunjukkan perbedaan 
signifikan antara pria dan wanita adalah dimensi positive relationships with others. 
Sejak kecil, stereotype jender telah tertanam dalam diri anak laki-laki dimana 
digambarkan sebagai sosok yang agresif dan mandiri, sementara itu anak perempuan 
digambarkan sebagai sosok yang pasif dan tergantung, serta sensitif terhadap 
perasaan orang lain (Papalia dkk, 2001). Tidaklah mengherankan bahwa sifat-sifat 
stereotype ini akhirnya terbawa oleh individu sampai individu tersebut dewasa. 
Sebagai sosok yang digambarkan  tergantung dan sensitif terhadap perasaan 
sesamanya, sepanjang hidupnya wanita terbiasa untuk membina keadaan harmoni 
dengan orang-orang di sekitarnya. Inilah yang menyebabkan mengapa wanita 
memiliki skor yang lebih tinngi dalam dimensi positive relationships with others dan 
dapat mempertahankan hubungan yang baik dengan orang lain. 
d. Status sosial ekonomi 
 Aspek penting lain yang memengaruhi PWB adalah situasi sosio-ekonomi 
yang termasuk sejumlah kondisi seperti tempat tinggal, sistem kesehatan, pendidikan, 
pekerjaan dan kegiatan rekreasi (Diener, 2000). Ryff, Magee, Kling & Wling (dalam 
Synder & Lopez, 2002) menemukan bahwa tingkat pendidikan merupakan faktor 
yang berpengaruh terhadap psychological well-being yang dimiliki individu. Individu 
yang memiliki tingkatan pendidikan yang lebih baik memiliki psychological well-
being yang lebih baik juga. Hal ini diperkuat oleh penelitian Bumpass dan Aquilino 
tahun 1995, ditemukan bahwa seseorang yang memiliki tingkat pendidikan yang 
rendah maka cenderung memiliki aspirasi tujuan hidup yang rendah pula. Penelitian 
dalam psychological well-being (Marmot, dkk; 1997, 1998 dalam Ryff, 2006) 
menunjukkan bahwa individu yang berada di tingkat status sosial ekonomi rendah 
tidak hanya rentan terhadap penyakit dan ketidakmampuan, juga kurang mempunyai 
kesempatan dalam mengembangkan hidup mereka, sehingga akan menurunkan skor 
psychological well-being.     
2. Faktor dukungan sosial 
Faktor dukungan sosial ternyata memiliki hubungan dengan well-being 
(Sarafino, 1990). Dukungan sosial didefinisikan sebgai pemberian rasa nyaman, 
kepedulian dan harapan atau pemberian bantuan kepada individu, yang bisa diperoleh 
dari pasangan, keluarga, teman atau organisasi kemasyarakatan ( Cobb; Century & 
Kobasa; Wallston, Allagna, De Vellis dan De Vellis; Wills dalam Safrino, 1990). 
Terdapat empat jenis dukungan menurut Friedman (1998), antara lain (1) 
Dukungan emosional yang mencakup ungkapan empati, kepedulian dan perhatian, (2) 
Dukungan informasi yang mencakup pemberian informasi, nasihat, dan petunjuk 
tentang cara penyelesaian masalah, (3) Dukungan instrumental yang berbentuk materi 
seperti uang, peralatan dan waktu, (4) Dukungan penghargaan yang mencakup 
ungkapan hormat, seperti pemberian pujian atau reward. Menurut Cobb (dalam 
Safrino, 1990), individu yang mendapatkan dukungan sosial akan merasa bahwa 
dirinya dicintai, dipedulikan, dihargai dan menjadi bagian dalam jaringan sosial 
(seperti keluarga dan organisasi tertentu) yang menyediakan tempat bergantung 
ketika dibutuhkan.  
3. Faktor religiusitas 
Penelitian mengenai psikologi dan religiusitas yang dilakukan antara lain oleh 
Ellison dan Levin (1998), Ellison el.at (2001), Koeing (20040, Krause dan Ellison 
(2003) menemukan hubungan positif antara religiusitas dan psychological well-being 
(Flanelly, koeing, Ellison, Galke & Krause, 2006). Kemudian Chatter dan Ellison 
(dalam Levin, 1994) juga menemukan adanya kaitan antara keterlibatan religius 
(religious involvement) dengan well-being. 
Dalam penelitan yang berjudul Religious Involvement Among Older African 
American yang ditulis oleh Levin (dalam Chatters & Taylor , 1994), ditemukan 
beberapa hal yang menunjukkan fungsi psikososial dari agama antara lain: 1) Doa 
dapat berperan penting sebagai coping dalam menghadapai masalah, 2) Partisipasi 
aktif dalam kegiatan keagamaan dapat berdampak pada persepsi rasa penguasaan 
lingkungan dan meningkatkan self-esteem, 3) Keterlibatan religious merupakan 
prediktor evaluasi kepuasan hidup.  
4. Faktor keprbadian 
 Berdasarkan sejumlah bukti, selama beberapa dekade terakhir ini bahwa 
kepribadian memiliki hubungan dekat dengan PWB (Costa & McCray, 1996). Big 
five personality adalah salah satu pendekatan yang digunakan untuk melihat 
kepribadian manusia melalui trait yang tersusun dalam lima buah domain kepribadian 
yang telah dibentuk dengan menggunakan analisis faktor. Lima trait kepribadian 
tersebut adalah, extraversion, aggreableness, conscientiousness, neuroriticism dan 
openess to experience. Ciri dari masing-masing trait big five personality (Costa & 
McCray, 1997) adalah sebagai berikut: 
1. Extraversion 
 Faktor pertama adalah extraversion atau bisa juga disebut faktor 
dominan-patuh (Dominance-Submissiveness). Faktor ini merupakan dimensi yang 
penting dalam kepribadian, dimana extraversion ini dapat memprediksi banyak 
tingkah laku sosial. Menurut penelitian, seorang yang memiliki faktor extraversion 
tinggi, akan mengingat semua interaksi sosial, berinteraksi dengan lebih banyak 
orang dibandingkan dengan seorang dengan tingkat extraversion yang rendah. dalam 
berinteraksi, mereka juga akan lebih banyak memegang kontrol dan keintiman. 
Mereka juga dianggap sebagi orang-orang yang ramah, fun loving, affectionate, dan 
banyak berbicara (cerewet). 
 Extraversion dicirikan sebagai afek positif seperti memiliki antusiasme yang 
tinggi senang bergaul, memeiliki emosi yang positif, enerjik, tertarik dengan banyak 
hal, ambisius, workaholic, dan ramah terhadap orang lain. Extraversion memiliki 
tingkat motivasi yang tinggi dalam bergaul, menjalin hubungan dengan sesama, dan 
juga dominan dalam lingkungannya. Seorang yang memiliki tingkat extraversion 
yang tinggi dapat lebih cepat berteman daripada seorang yang memiliki tingkat 
extraversion yang rendah. Extraversion mudah termotivasi oleh perubahan, variasi 
dalm hidup, tantangan dan mudah bosan. Sedangkan orang-orang yang tingkat 
extraversion rendah cenderung bersikap tenang dan menarik diri dari lingkungannya.  
2. Aggreableness 
Aggreableness dapat disebut juga dengan social adaptability atau licability 
yang mengidentifikasikan seseorang yang ramah, memiliki kepribadian yang selalu 
mengalah, menghindari konflik dan memiliki kecenderungan untuk mengikuti orang 
lain. Berdasarkan value survey, seorang yang memiliki skor aggreableness yang 
tinggi digambarkan sebagai orang yang value suka membantu, pemaaf dan 
penyayang. 
Namun, ditemukan pula sedikit konflik pada hubungan interpersonal orang 
yang memiliki tingkat aggreableness yang tinggi, dimana ketika berhadapan dengan 
konflik, self-esteem mereka akan cenderung menurun. Mereka cenderung menghindar 
dari usaha langsung dalam menyatakan kekuatan sebagai usaha untuk menghindari 
konflik dengan orang lain (ciri dari seorang yang memiliki tingkat aggreableness 
yang tinggi). Pria yang memiliki tingkat aggreableness yang tinggi dengan 
penggunaan power yang rendah, akan lebih menunjukkan kekuatan jika dibandingkan 
dengan wanita. Sedangkan orang-orang dengan tingkat aggreableness yang rendah 
cenderung untuk lebih agresif dan kurang kooperatif. 
3. Neuroriticism 
Neuroriticism menggambarkan seorang yang memiliki masalah dengan 
emosi yang negatif seperti rasa khawatir dan rasa tidak aman. Secara emosional 
mereka lebih labil, mereka juga mengubah perhatian menjadi suatu yang berlawanan. 
Seorang yang memiliki tingkat neuroriticism yang rendah cenderung akan lebih 
gembira dan puas terhadap hidup dibandingkan dengan orang yang memiliki tingkat 
neuroriticism yang tinggi. Selain memiliki kesulitan dalam menjalin hubungan dan 
berkomitmen, mereka juga memiliki tingkat self-esteem yang rendah. individu yang 
memiliki nilai atau skor yang tinggi di neuroriticism menunjukkan kepribadian yang 
mudah cemas, marah, depresi dan memiliki kecenderungan reaktif. 
4. Openess 
Openess mengacu pada bagaimana seseorang bersedia melakukan 
penyesuaian pada suatu idea tau situasi yang baru. Openess mempunyai ciri mudah 
bertoleransi, berkapasitas untuk menyerap informasi, fokus dan mampu untuk 
waspada pada berbagai perasaan, pemikiran dan impulsivitas. Seseorang dengan 
tingkat Openess yang tinggi digambarkan sebagai seseorang yang memiliki nilai 
imajinasi, pemikiran yang luas dan apresiasi yang tinggi terhadap seni dan keindahan. 
Sedangkan seseorang yang memiliki tingkat Openess yang rendah memiliki nilai 
kebersihan, kepatuhan, pemikiran yang sempit, konserfatif dan tidak menyukai 
perubahan. 
Openess dapat membangun pertumbuhan pribadi individu. Pencapaian 
kreativitas lebih banyak pada orang yang memiliki tingkat Openess yang tinggi dan 
tingkat Aggreableness yang rendah. seseorang yang kreatif memiliki rasa ingin tahu, 
atau terbuka terhadap pengalaman lebih mudah untuk mendapatkan solusi untuk 
suatu masalah.  
5. Conscientiousness 
Conscientiousness dapat disebut juga dependability, impulse control, dan 
will to achieve yang menggambarkan perbedaan keteraturan dan kedisiplinan diri 
seseorang. Seseorang yang conscience memiliki nilai kebersihan dan ambisi. Orang-
orang tersebut biasanya digambarkan oleh teman-teman mereka sebagai seseorang 
yang teratur, tepat waktu, dan ambisi. Conscientiousness menunjukkan adanya 
control terhadap lingkungan sosial, selalu berpikir sebelum bertindak, menunda 
kepuasan, mengikuti peraturan dan norma, terencana, terorganisir, dan 
memprioritaskan tugas. Tetapi sisi negative darti trait kepribadian ini adalah 
seseorang dapat menjadi sangat perfeksionis, kompulsif, workaholic, dan 
membosankan. Tingkat conscientiousness yang rendah menunjukkan sikap ceroboh, 
malas, sembrono, lalai, tidak terarah serta mudah teralih perhatiannya. Neuroticism 
dan extravertion diasosiasikan dengan afek positif dan negatif. Dengan kata lain, orang-orang 
dengan kecenderungan neurotic (secara emosional, impulsif, gusar dan takut) lebih memiliki 
predisposisi pada afek negatif. Sedangkan orang-orang yang menganggap diri extrovert 
(semangat, energik, dan mudah bergaul), mengalamai lebih banyak afek positif dalam 
rentang lingkungan dan situasi yang lebih luas, lebih banyak tertawa dan merasa lebih 
bahagia dibandingkan orang introvert (Diener, Sandvik, Pavot, et.al. 1992). 
Hasil penelitian yang dilakukan oleh Costa dan McCrae (1980) menemukan bahwa 
terdapat hubungan yang signifikan antara kepribadian extravertion dan nneuroticism dengan 
PWB. Neuroticism merupakan predictor kuat mengenai afek negative, dimana afek positif 
diprediksi oleh dimensi extravertion  dan aggreableness (Deneve dan Cooper, 1998). Hal 
tersebut menandakan kepribadian individu yang merupakan kapasitas bawaan akan sangat 
memengaruhi cara individu tersebut mempersepsi dan mengevaluasi dirinya. 
Schmute dan Ryff (1997), juga menemukan bahwa dimensi dari big five personality 
(extraversion, aggreableness, conscientiousness, neuroriticism dan openess to 
experience) memiliki hubungan dengan PWB. Contohnya, openess to experience 
(sejalan dengan extravertion) muncul sebagai predictor yang kuat dalam dimensi 
personal growth, sedangkan aggreableness dalam dimensi positive relation with 
other. Autonomy diprediksi dipengaruhi oleh bermacam-macam trait, tetapi yang 
paling kuat adalah neuroticism (Jurnal Optimizing Well-Being; The Empirical 
Ecounterof Two traditions,Keyes dan Shmotkin,2002).   
 Pensiun adalah suatu masa dimana seorang individu mengalami pemutusan 
hubungan kerja dengan lembaga atau instansi dimana ia bekerja karena faktor usia 
sudah lanjut (Irmawati Siahaan, 1997).  
 Robert M. Lieber dan Rita Wicks Nelson (1981), mengatakan bahwa masa 
pensiun berarti waktu dalam hidup dimana peran idividu sebagai pegawai yang 
menerima bayaran terakhir. masa pensiun dapat ditinjau dari tiga sudut pandang : 
1. Sebagai kejadian dalam hidup ( live-event) 
Pensiun merupakan suatu saat dalam kehidupan yang harus dilalui oleh 
individu. Masa pensiun bukanlah merupakan suatu hal yang patut untuk 
dirayakan seperti suatu pernikahan. Kalaupun dirayakan, biasanya lebih 
banyak menyangkut kejadian-kejadian di masa lampau (bernostalgia) daripada 
ke masa depan. 
2. Sebagai lanjutan dari pekerjaan 
Masa pensiun dimulai dari pemberitahuan bahwa pekerjaannya pada suatu 
hari akan berakhir. Hal tersebut bukanlah berarti berakhirnya sebuah hidup 
yang memuaskan dan menghasilkan bayaran, tetapi individu dituntut untuk 
menyesuaikan diri terhadap masa pensiun, sehingga individu tetap dapat 
menjaga kelangsungan hidupnya dengan bekerja keras. 
3. Sebagai penerimaan terhadap peran baru 
Individu diharapkan untuk berhenti dari peran yang berhubungan dengan 
pekerjaan, dan manambah waktu luang untuk keluarga dan teman-teman secara santai 
serta kegiatan-kegiatan yang tidak ada kaitannya dengan pekerjaan (Atchley, 1972 
dalam Robert M. Lieber dan Rita Wicks Nelson). 
Pengertian masa pensiun dapat juga ditinjau dari beberapa sudut pandang lain, 
yaitu: 
1. Faktor biologis 
Perubahan-perubahan yang terjadi sehubungan dengan faktor biologis 
seringkali dihubungakan dengan adanya perubahan usia dan sakit, yaitu 
terjadinya penerimaan dalam hal kesehatan, sehingga menyebabkan 
terjadinya proses pensiun. Pada dasarnya penurunan faktor biologis 
merupakan suatu hal yang utama dari kemampuan individu untuk 
mendapatkan kepuasan pada masa pensiunnya, dan penyakit merupakan 
faktor utama dalam penurunan faktor biologis yang berhubungan dengan 
usia. Namun sering pula dijumpai adanya penurunan dalam hal-hal 
tertentu seperti penglihatan atau pendengaran. Hal ini dapat dijelaskan 
sebagai suatu perubahan yang akan terjadi karena usia seseorang yang 
semakin meningkat. 
2. Faktor sosial kultural 
Pensiun berarti perubahan atau pergantian yang tiba-tiba dalam peran 
individu. Bila pergantian peran ini dilakukan secara sukarela, yaitu atas 
kehendak sendiri atau bukan berdasarkan kehendak sendiri, misalnya karena 
alasan usia maka kedua kondisi tersebut akan menghasilkan perbedaan 
pengaruh seara individual.  
3. Faktor psikologis 
Di dalam  pola kerja masa pensiun menandai suatu transisi antara kesibukan-
kesibukan kerja dan suatu kondisi berhenti bekerja. Tinjauan tentang 
keterlibatan individu di dalam pekerjaan menjadi suatu hal yang serius pada 
masa pensiun, karena selama bekerja individu telah menghayati suatu 
perasaan seperti rasa puas, memiliki aktivitas yang berarti, rasa keberhasiloan 
dalam bekerja.  Hal ini menjadi penting bagi kehidupan individu selanjutnya. 
Rasa frustrasi yang dihadapi pada individu pada masa pensiun akan 
menimbulkan kesulitan bagi langkah kehidupan individu selanjutnya. 
 Salah satu hal yang penting di dalam mempelajari masa pensiun adalah 
pentingnya perencanaan sebelum memasuki masa pensiun. Individu diihadapkan pada 
berbagai perubahanyang terjadi secara tiba-tiba, seperti perubahan keadaan ekonomi, 
gaya hidup, yang bila tidak dipersiapkan dengan baik maka akan memengaruhi 
penyesuaian diri individu pada masa pensiunnya. 
 Persiapan dan perencanaan sebelum pensiun sebaiknya dilakukan oleh 
individu yang akan pensiun. Individu dapat merencanakan kegiatan apa yang akan 
dilakukan setelah pensiun, seperti misalnya membangun usaha dengan menggunakan 
sumber dana yang ada (tunjangan pensiun), mengambangkan minat-minat baru yang 
diarahkan ke dalam bentuk mencari pemuasan atau menikmati waktu luang dan 
kegiatan-kegiatan lain yang bermanfaat.  
 Penelitian ini menggunakan metode komparatif. Menurut Nazir (2005: 58), 
penelitian komparatif dimaksudkan untuk membandingkan persamaan dan perbedaan 
dua atau lebih fakta-fakta dan sifat-sifat objek yang di teliti berdasarkan kerangka 
pemikiran tertentu. Pada penelitian ini variabelnya masih mandiri tetapi untuk sampel 
yang lebih dari satu atau dalam waktu yang berbeda.  
 Penelitian ini bersifat expost facto, artinya data yang dikumpulkan setelah 
peristiwa yang dipermasalahkan terjadi. Expost facto merupakan suatu penelitian 
empiris yang sistematis dimana peneliti tidak mengendalikan variabel bebas secara 
langsung karena perwujudan variabel tersebut telah terjadi atau karena variabel 
tersebut pada dasarnya memang tidak dapat dimanipulasi. Peneliti tidak melakukan 
perlakuan dalam membandingkan dan mencari hubungan sebab-akibat dari 
variabelnya. Peneliti hanya mencari satu atau lebih akibat-akibat yang ditimbulkan 
dan mengujinya dengan menelusuri kembali masa lalu untuk mencari sebab-sebab, 
kemungkinan hubungan, dan maknanya.  
 Adapun skema racangan penelitian adalah sebagi berikut: 
 Variabel yang akan diteliti adalah Psychological Well-Being pada pensiunan 
PNS pria dan wanita. 
 Psychological Well-Being merupakan sebuah kondisi seimbang dan tidak 
seimbang dimana individu memiliki sikap yang positif terhadap diri sendiri dan orang 
lain, dapat membuat keputusan sendiri dan mengatur tingkah lakunya sendiri, dapat 
menciptakan dan mengatur lingkungan yang sesuai dengan kebutuhannya, memiliki 
Well-Being 
tujuan hidup dan mebuat hidup mereka lebih bermakna serta berusaha 
mengeksplorasi dan mengembangkan dirinya (Ryff, 1989).  
 Psychological Well-Being adalah penghayatan dan penilaian subjektif para 
pensiunan PNS pria dan wanita di Instansi  X  kota Bandung dalam hal pencapaian 
potensi-potensi sepanjang hidup mereka sendiri. Hal ini dapat diketahui melalui 
keenam dimensi Psychological Well-Being, yaitu: 
para pensiunan PNS  baik pria maupun wanita di Instansi  X  kota Bandung 
untuk menerima dan mengakui kekurangan dalam indera penglihatan dan 
penciuman, gerakan yang melambat, daya ingat dan rasa humor yang 
menurun, kemampuan menilai secara positif mengenai masa lalu, dan 
kemampuan dalam menilai positif diri sendiri. 
kemampuan diri para pensiunan PNS  baik pria maupun wanita di Instansi 
 X  kota Bandung untuk menjalin hubungan saling percaya, hangat, 
kemampuan untuk berenpati serta memikirkan kesejahteraan keluarga dan 
teman. 
pensiunan PNS  baik pria maupun wanita di Instansi  X  kota Bandung 
untuk tidak bergantung sepenuhnya kepada keluarga maupun teman, 
kemampuan untuk mengatur tingkah laku tanpa terpengaruh oleh pendapat 
dan pemikiran orang lain, dan kemampuan untuk mandiri secara emosional. 
kemampuan diri para pensiunan PNS  baik pria maupun wanita di Instansi 
 X  kota Bandung untuk mengatur aktivitas luar, memanfaatkan kesempatan 
yang datang secara efektif, mampu memilih dan menciptakan konteks yang 
cocok dengan kebutuhan dan nilai personal. 
para pensiunan PNS  baik pria maupun wanita di Instansi  X  kota Bandung 
untuk merencanakan dan memiliki tujuan hidup serta mampu merasakan 
masa lalu dan masa kini bermakna bagi dirinya. 
para pensiunan PNS  baik pria maupun wanita di Instansi  X  kota Bandung 
untuk terbuka pada pengalaman yang baru, menyadari potensi yang dimiliki, 
mampu mengembangkan potensi yang ada di dalam dan sesuai dengan minat 
pribadi, mampu memperbaiki diri dan tingkah laku. 
 Data utama dari penelitian ini adalah data yang berkaitan dengan 
Psychological Well-Being pada pensiunan PNS pria dan wanita di Instansi  X  
Bandung. alat ukur Psychological Well-Being ini merupakan modifikasi dari The 
Ryff Scales of Psychological Well-Being (SPWB, 1989) yang sudah diterjemahkan 
oleh Anugrahita Nirmala. Alat ukur ini berbentuk matriks dan terdiri atas item untuk 
mengukur keenam dimensi yaitu Self-acceptance, Positive Relation with Others, 
Autonomy, Environmental Mastery, Purpose in Life dan Personal Growth.  
 Alat ukur ini disusun dalam bentuk kuesioner yang berisikan 84 pernyataan 
dimana, responden diminta untuk memilih salah satu dari enam kemungkinan 
jawaban yakni sangat setuju (SS), setuju (S), Cukup Setuju (CS), Kurang Setuju 
(KS), tidak setuju (TS), dan sangat tidak setuju (STS). Setiap pernyataan dalam 
kuesioner ini diberi penilaian untuk positif bergerak dari enam sampai dengan satu 
sedangkan negatif bergerak dari satu sampai dengan enam. Kemudian akan diperoleh 
nilai total yang menggambarkan derajat dimensi Psychological Well- Being pada 
Pensiunan PNS pria dan wanita. Kuesioner ini terdiri dari enam dimensi yakni :Self 
Acceptance, Positive Relationship with Other, Autonomy, Environmental mastery, 
Purpose In Life dan Personal Growth (Ryff, 1995).  
Dimensi Item Positif Item Negatif 
Self Acceptance 7, 12, 30, 36, 48, 72, 78 18, 24, 42, 53, 60, 66, 80 
1, 19, 25, 37, 54, 67, 79 2, 6, 31, 43, 55, 61, 73 
Autonomy 4, 17, 26, 32, 38, 50, 84 13, 20, 44, 56, 62, 68, 74 
3, 10, 33, 39, 51, 57, 69, 81 9, 15, 27, 45, 63, 75 
Purpose In Life  5, 23, 47, 58, 59, 71, 77 11, 17, 29, 35, 41, 65, 83 
16, 21, 28, 40, 46, 46, 52, 
64, 70 
8, 22, 34, 49, 76, 82 
 Dalam kuesioner dimensi Psychological Well-Being ini dapat menjaring dua 
macam derajat dimensi Psychological Well-Being  yaitu tinggi dan rendah. Pilihan 
jawaban pada setiap bentuk pernyataan memiliki bobot atau nilai sendiri. Bobot atau 
nilai pada pernyataan adalah berikut ini : 
Item Positif Bobot Item Negatif Bobot 
Sangat Setuju (SS) 6 Sangat Setuju (SS) 1 
Setuju (S) 5 Setuju (S) 2 
Cukup setuju (CS) 4 Cukup setuju (CS) 3 
Kurang Setuju (KS) 3 Kurang Setuju (KS) 4 
Tidak Setuju (TS) 2 Tidak Setuju (TS) 5 
Sangat Tidak Setuju (STS) 1 Sangat Tidak Setuju (STS) 6 
Skor setiap item dijumlahkan berdasarkan tiap dimensinya, sehingga 
diperoleh skor total item setiap dimensi Psychological Well-Being untuk setiap 
respondennya. Skor tiap dimensi dikategorikan ke dalam dua kelompok, yaitu tinggi 
dan rendah. Kategori dibuat dengan cara mengurutkan data dari skor terendah hingga 
tertinggi, kemudian tentukan nilai mediannya.  
Data penunjang mengenai data pribadi subjek terdiri atas : identitas 
responden (inisial), usia, jenis kelamin, status marital, pendidikan terakhir, jabatan 
terakhir dan penghayatan puas pada jabatan terakhir, kegiatan untuk mengisi waktu 
luang, pendapatan per bulan setelah memasuki masa penisun dan penghayatannya 
terhadap pendapatannya, kegiatan keagamaan yang diikuti dan manfaat yang 
dirasakan setelah mengikuti kegiatan keagamaan tersebut, rencana masa depan, serta 
dukungan sosial dan pengaruhnya. 
 Uji validitas alat ukur ditujukan untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut 
telah memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dengan melakukan suatu penelitian, 
atau dengan kata lain apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa 
yang hendak diukur (Moh. Nazir,1999). 
 Validitas alat ukur ini untuk mengetahui sejauh mana suatu alat ukur dapat 
mengukur apa yang ingin diukur. Validitas alat ukur yang digunakan adalah construct 
validity, yaitu suatu alat ukur disusun berdasarkan teori yang sudah valid. Rumus 
statistik yang digunakan adalah koefisien korelasi Rank Spearman. Adapun langkah-
langkah dalam menguji alat ukur ini, yaitu sebagai berikut : 
1. Setiap item diberi skor untuk seluruh responden. 
2. Korelasi antara skor setiap item dengan skor total dari seluruh responden dihitung 
dengan menggunakan rumus : 
    (N
 - N)   6 ? di2   (Tx - Ty) 
 Rs =  
?(N3+N)2 -  (Tx+Ty)(N3+N) + TxTy 
Keterangan : 
N = jumlah responden 
di = selisih nilai Rx dan Ry yang dikuadratkan 
Tx = data kembar variabel x 
Ty = data kembar variabel y 
3. Untuk mengetahui apakah item dapat digunakan atau tidak dapat digunakan maka 
harus ditentukan validitas setiap item dengan cara membandingkan koefisien 
korelasi yang sesuai dengan kriteria di bawah ini (Fredenberg, 1995) : 
r < 0.3 : item tidak dapat digunakan 
r ? 0.3 : item dapat digunakan 
 Reliabilitas alat ukur diuji dengan Alpha Cronbach. Berdasarkan 
teknik tersebut setelah didapatkan validitas itemnya kemudian alat ukur dipilih untuk 
mengetahui item yang diterima dan dibuang. Langkah-langkah pengujian reliabilitas 
alat ukur adalah sebagai berikut: 
1. Memberikan skor terhadap instrumen yang telah diisi oleh responden 
2. Menghitung jumlah skor item yang diperoleh masing-masing responden 
3. Menghitung kuadrat jumlah skor item yang diperoleh masing-masing responden 
4. Menghitung varians tiap item dengan rumus: 
Keterangan : 
 = harga varians tiap item 
 = kuadrat jawaban responden dari setiap item 
 = kuadrat skor seluruh responden dari setiap item 
N  = jumlah responden 
5. Mencari jumlah varians butir (?  
) yaitu dengan menjumlahkan varians dari 
setiap butirnya (  
). 
6. Menghitung varians dari total skor. 
Keterangan : 
 = harga total 
Y2 = kuadrat jawaban total tiap responden 
(Y)2 = kuadrat skor total tiap responden 
N  = jumlah responden 
7. Mencari reliabilitas instrumen dengan menggunakan rumus Alpha, yaitu : 
Dimana : 
Keterangan : 
r11 = reliabilitas instrumen 
K = banyaknya butir item 
 = varians total 
  = jumlah varians butir item 
N = jumlah responden 
8. Menentukan reliabilitas kuesioner dengan cara membedakan nilai reliabilitas 
dengan nilai menurut kriteria Guildford (1995), yaitu: 
0,00   0,19 : reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70   0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
Populasi sasaran pada penelitian ini adalah para pensiunan PNS pria dan 
wanita di Instansi  X  kota Bandung. 
 Karakteristik populasi dalam penelitian ini, yaitu: 
 Teknik pengambilan sampel yang digunakan dalam penelitian ini adalah 
purposive sampling, yaitu pengambilan sampel berdasarkan karakteristik sampel 
yang telah ditentukan oleh peneliti dari populasi sasaran (Sudjana, 1984 dan 
Singarimbun, 1982). 
Data yang diperoleh melalui penelitian ini kemudian diolah dengan 
menggunakan uji beda. Rumus uji beda yang digunakan adalah uji beda wilcoxon 
mengingat skala yang didapat dari alat ukut ini adalah skala ordinal dan digunakan 
untuk menguji perbedaan median median dari dua buah populasi yang dependen. 
Rumus uji beda tersebut adalah sebagai berikut  
Keterangan: 
f = frekuensi 
N = jumlah seluruh responden 
 Setelah hasil perhitungan tersebut dilakukan pula tabulasi silang antara data 
penunjang dengan data primer. Setelah didapat hasilnya, barulah dibandingkan 
derajat Psychological Well-Being pada pensiunan PNS pria dan wanita di Instansi 
 X  kota Bandung, sehingga dapat menggambarkan perbedaan derajat Psychological 
Well-Being pada pensiunan PNS pria dan wanita di Instansi  X  kota Bandung. 
